<div type="article" datum="22-02-2022"><title>Vučić dobio orden Velikog krsta reda Svetog Šarla VIDEO/FOTO</title><text><p>
                                            Monako --  Predsednik Srbije Aleksandar Vučić boravi danas u zvaničnoj poseti Monaku, gde razgovara sa knezom Albertom Drugim od Monaka. 
                                    </p><p>Knez Albert II od Monaka priredio mu je svečani doček ispred Kneževske palate. Uz postrojenu Gardu i himne dve zemlje, knez Albert srdačno je dočekao predsednika Vučića, a na Kneževskoj palati se, zbog ove posete, uz zastavu Monaka vijorila i zastava Srbije.
</p><p>"Hvala Vam na veličanstvenom dočeku", napisao je Vučić na Instagramu, uz video svečanog dočeka. </p><p> Potom je Ceremonija uručenja Velikog krsta reda Svetog Šarla, koji Nj.S.V. knez Albert II od Monaka uručuje predsedniku Republike Srbije Aleksandru Vučiću.        View this post on Instagram            A post shared by Aleksandar Vučić (@buducnostsrbijeav) </p><p>A post shared by Aleksandar Vučić (@buducnostsrbijeav)</p><p /><p>Potom je upriličena ceremonija uručenja Velikog krsta reda Svetog Šarla. </p><p> Knez Albert II od Monaka uručio je predsedniku Srbije orden. </p><p> "Ovaj orden je samo još jedan dokaz poštovanja prema našoj Srbiji i to je ono što njoj na ponos ostaje", napisao je Vučić na Instagramu uz video dodele ordena.        View this post on Instagram            A post shared by Aleksandar Vučić (@buducnostsrbijeav) </p><p>A post shared by Aleksandar Vučić (@buducnostsrbijeav)</p><p /><p /><p /><p>Predsednik Srbije Aleksandar Vučić objavio je danas da je srećan i polaskan što ima priliku da razgovara sa knezom Albertom Drugim od Monaka. </p><p> "Srećan sam i polaskan što, kao predsednik Republike Srbije, imam priliku da razgovaram sa knezom Albertom II od Monaka", naveo je Vučić na Instagram nalogu "buducnostsrbijeav", uz fotografije sa knezom Albertom Drugim od Monaka.</p><p /><p>Potom će predsednik Vučić prisustvovati potpisivanju Okvirnog sporazuma o saradnji između Kneževine Monako i Srbije. </p><p> Sam predsednik Vučić je pre nekoliko dana, najavljujući svoj put, rekao da je poseta Monaku i susret sa izuzetno uglednom ličnošću kakva je knez Albert II od Monaka, koji ima veliki uticaj i čiji se glas čuje u Evropi i širom sveta, veoma važna.        View this post on Instagram            A post shared by Aleksandar Vučić (@buducnostsrbijeav) </p><p>A post shared by Aleksandar Vučić (@buducnostsrbijeav)</p><p /><p>Inače, knez Albert II od Monaka boravio je u zvaničnoj poseti Srbiji 7. i 8. oktobra 2020. godine, što je bila njegova prva zvanična poseta Beogradu od kada su 2007. godine uspostavljeni diplomatski odnosi između dve države. </p><p> Tada je predsednik Srbije odlikovao kneza od Monaka Ordenom Republike Srbije na lenti, za zasluge u razvijanju i učvršćvanju miroljubive saradnje i prijateljskih odnosa izmedju Srbije i Monaka, a potpisan je sporazum o saradnji privrednih komora. </p><p> Knez Albert II od Monaka, sin Grejs Keli i princa Renijea, potiče iz porodice Grimaldi, jedne od najstarijih i najuticajnijih kraljevskih porodica Evrope.</p><p /><p>Pratite nas na našoj Facebook i Instagram stranici, Twitter nalogu  i uključite se u našu Viber zajednicu.</p></text><comments /></div>